**恰斯图什卡**（俄语：）是一种诙谐幽默的[俄罗斯民歌的形式](../Page/俄罗斯民歌.md "wikilink")，它们通常靠口头传诵。在那些存在着严格审查机构的地区，这种形式有着很大的发展。在苏联时期，其大部分内容含有强烈的政治和性的成分，并且使用了相当数量不规范的词汇。

恰斯图什卡一般是以使用抑扬格四行诗的形式出现的，其中第二行和第四行押韵，有时所有的行均押韵。恰斯图什卡的特点是用语词汇丰富和极富表现力，其用语常常脱离文学语言的规格。恰斯图什卡常常要用[手风琴或](../Page/手风琴.md "wikilink")[俄式三弦琴伴奏](../Page/俄式三弦琴伴奏.md "wikilink")。恰斯图什卡19世纪的最后三年里，就已经以乡村民间文学形式产生了，但其全面发展却是在苏联时期。

比如（括号中为译文）：

  -

    （当列宁快要死的时候，）

    （斯大林被训斥道：）

    （“面包没有，）

    （肉也没有”。）

在战后恰斯图什卡的内容主要是描述城市生活的:

  -

    （时间一小时一小时地过去，）

    （全世界都在无聊，）

    （以前[鸡巴在床上挺着](../Page/鸡巴.md "wikilink")，）

    （而现在却在公共汽车上。）

恰斯图什卡的内容可涉及到任何一种日常生活或社会政治的主题。后来又出现了以讽刺生活条件为主题的歌曲。在苏联时期有着无穷无尽的题材，使恰斯图什卡广为流传:

  -

    （我们朝着共产主义迈进，）

    （我们修建养鸡场，）

    （农庄社员们看见了鸡蛋（比喻[睾丸](../Page/睾丸.md "wikilink")））

    （却只是在他们洗澡的时候）

<!-- end list -->

  -

    （到我们贝加尔- 阿穆尔（铁路）来）

    （带着您的皮箱子）

    （滚吧，）

    （你的[鸡巴也会被冻掉的](../Page/鸡巴.md "wikilink")。）

或者是隐射最近发生的新闻：

  -

    （有一次[勃列日涅夫和](../Page/勃列日涅夫.md "wikilink")[波德戈尔内](../Page/波德戈尔内.md "wikilink")，）

    （两个人一起喝醉了。）

    （早上醒来时是两张烂醉的脸，）

    （于是伏特加也涨价了，）

与此同时，为了增强其流传性又出现了一些以[意识形态为主题的恰斯图什卡专集](../Page/意识形态.md "wikilink")：

  -

    （大家知道列宁的号召：）

    （富农，牧师 - 这是我们的敌人，）

    （于是他们全都被清算为，）

    （布尔什维克红色的旗帜）

## 外部链接

  - [Michael
    Livshits](https://web.archive.org/web/20070610100500/http://www.mathfoolery.org/chastushki.html)

[Category:俄羅斯歌曲](../Category/俄羅斯歌曲.md "wikilink")
[Category:歌曲形式](../Category/歌曲形式.md "wikilink")
[Category:俄罗斯幽默](../Category/俄罗斯幽默.md "wikilink")